ამ წმინდანის დროს, ხელმწიფე აშოტ კურაპალატმა მრავალი მხარე დაიპყრო და არტანუჯის ციხე-ქალაქი ააშენა დედოფლის, თავისი მეუღლის, სამყოფლად. მრავალი წლის განმავლობაში იქ კარგად ცხოვრობდა, მაგრამ ეშმაკმა აცდუნა ხელმწიფე და სასახლეში მოიყვანა საყვარელი, რომელთანაც სწესოდ ცხოვრობდა, რადგან ტრფიალების ეშმაკი ძლიერ აგულიანებდა. თავიდან ასეთი ჩვეულება არა ჰქონდა, მაგრამ ბოროტი ცოდვით იძლია.

როცა ნეტარმა გრიგოლმა გაიგო ეს სულის გამხრწნელი ამბავი, ძალიან შეწუხდა და პირში უთხრა სათქმელი ხელმწიფეს. ხოლო ის შეჰპირდა ცოდვის დატოვებას და ქალის გაგზავნას იქ, საიდანაც მოიყვანა, მაგრამ ვერ შეასრულა თავისი ნათქვამი, რადგან გულისთმას დაემონა.

მაშინ ნეტარმა გრიგოლმა მარჯვე დრო შეარჩია, როცა კურაპალატი არტანუჯიდან შორს იყო, შატბერდიდან წავიდა, და შეღამებისას ციხის ძირას მივიდა. კაცი მიუგზავნა იმ ქალს საკვების სათხოვნელად და იქ გაჩერების მიზეზიც შეუთვალა. იმად დიდად გაიხარა და ნაირ-ნაირი სანოვაგე გაუგზავნა წმინდა გრიგოლსა და მის მოწაფეებს. როგორც კი გათენდა ისევ მიუგზავნა კაცი, რათა მისულიყო მის სანახავად. მაშინ, უფრო მეტად გახარებული, სწრაფად მოვიდა წმინდანთან თავის ორ მხევალთან ერთად, რათა ღირსი გამხდარიყო იმ ნეტარი კაცისგან ჯერის მაოსახვისა. იმან არ დასწერა ჯვარი, არამედ უბრძანა მოშორებით დადგომა. მოწაფეები განზე გადგნენ მოძღვრის ნიშნით, და ასევე - მსახური ქალები, რადგან წმინდა მამის შიში ყველას მოჰფენოდა. მაშინ უთხრა მას ნეტარმა გრიგოლმა:

> ჰოი საცოდავო! რისთვის ჩამდგარხარ ცოლ-ქმარს შორის, შენივე თავის სამუდამოდ დასაღუპავად, ბოროტი ცოდვით, რომლითაც ეშმაკს დამონებულხარ და ცუდი რამ მიზეზის გამო, დიდი ხელმწიფის მაცდუნებელი გამხდარხარ?

ხოლო მან ტირილით უთხრა:

> წმინდაო ღვთისაო, მე ჩემს თავს არ ვეკუთვნი, ვინაიდან გაგიჟებით ვუყვარვარ კურაპალატს. ახლა, აღარ ვიცი რა ვქნა, რადგან შენმა ნათქვამმა სიტყვებმა ძალიან შემაშინა.

წმინდა გრიგოლმა უთხრა:

> შვილო, ბოლომდის დაუჯერე ჩემს კგლახაკ სიტყვებს და მე ვიქნები თავდები ქრისტესთან, რათა მან თვითონ შეგინდოს მთელი შენი ცოდვები.

და მან უთხრა:

> წმინდაო მამაო, შენს ხელთა ვარ, ჩემი სულისთვის იზრუნე.

მაშინღა დასწერა ჯვარი, აკურთხა ლოცვით, აავსო მადლით, და მისცა თავისი ფეხსაცმლის ზონარი, რათა სარტყლად შემოერტყა და ისიც ასე მოიქცა.

და წმინდა გრიგოლმა უთხრა:

> შვილო ჩემო, დღეს გადარჩა შენი სული, რადგან სანატრელ დედა ფებრონიასთან მიგიყვან შენ.

იმან ძალიან გაიხარა. ხოლო ნეტარმა გრიგოლმა უბრძანა მის მსახურებს სასახლეშივე დაბრუნებულიყვნენ და იმ ქალს უთხრა:

> შვილო ჩემო, წამოდი და ჩვენთან ერთად იარე!

ასე მოიყვანა იგი მერეში, რადგან თავიდანვე ნეტარ დედა ფებრონიასთან მიყვანას აპირებდა. ჩააბარა მას და უთხრა:

> იზრუნე ამისთვის, სათანადოდ უპატრონე, და მაშინაც კი, თუ მას კურაპალატი მოძებნის, რადგან ამისი გული მკვდარია.

მან თქვა:

> ქრისტე კეთილად იზრუნებს თავისი მხევლისთვის, რომელიც შენ აპოვნინე, ღირსო მამაო.

და, დიდხანს მარტო საუბრობდნენ ეს ნეტარნი.

ასეთი იყო იმჟამინდელ წინამძღვარ მამათა ჩვეულებაც, რადგან დედა ფებრონიას რჩევა-დარიგების გარეშე საქმეს ხელს არ ჰკიდებდნენ.

ერთხელ, ერთი ვინმე დათაგანი, მათ მახლობლად მიდიოდა და ერთი სიტყვა მოესმა, ხოლო დანარჩენის მოსმენა ვეღარ გაჰბედა, რადგან წმინდა გრიგოლმა უთხრა ნეტარ ფებრონიას:

> რა გითხრა ანგელოზმა?

რადგან ღმერთი ყოველთვის მათ შორის იყო.

როცა კურაპალატი სასახლეში მივიდა, მაშინვე ქალი მოიკითხა და, რომ ვერ ნახა, ძალიან შეწუხდა, გაიგო რა ყველაფერი, რაც მომხდარიყო. და, რადგან ტრფიალების მახეში ადამიანური ცდუნებით კი არ გაება ხელმწიფე, არამედ ეშმაკისგან იყო ძლეული, თავმოყვარეობა დაავიწყდა და მალე მოვიდა მერეში. ხოლო, დედა ფებრონიამ ის ქალი დამალა.

და, როცა ილოცა კურაპალატმა წმინდა ღვთისმშობლის ეკლესიაში და დედა ფებრონიამ დალოცა, მაშინ თქვა:

> იცი, დედაო, რისთვის მოვედი ახლა?

იმან უთხრა:

> უფალმა იცის, რისთვის მოხვედი აქ.

მან უთხრა:

> იმისთვის მოვედი, რომ ჩვენი სასახლის საგანძურის მცველი ქალი იყო, მთელი ჩვენი ქონება იმის ხელში იყო, და მამა გრიგოლს აქ წამოუყვანია და დიდძალი განძი დაგვაკლდა. ახლა უბრძანე, რომ ერთხელ მოვიდეს სასახლეში, ყველაფერი უკლებლივ ჩაგვაბაროს და ისევ თქვენთან დაბრუნდეს.

ფებრონიამ უკმეხად უთხრა:

> ცოდვების მიზეზთა მიზეზს ეძებს ადამიანი, რომელიც სჩადის უსამართლობას.

ეს რომ კურაპალატმა მოისმინა, შერცხვა სამართლიანი მხილებისგან შერცხვენილს და კარგა ხანს ხმა ვერ ამოიღო, როგორც დამარცხებულმა, რადგან ამქვეყნიურ ძლიარ ხელმწიფეს, სულიერად ძლიერმა ადამინაებმა სძლიეს, საღვთო შურით შეიარაღებულებმა.

ხოლო გულისტკივილით შეწუხებულმა კურაპალატმა თქვა:

> ნეტა იმ კაცს, ვინც ცოცხალი აღარ არისო

და სასწრაფოდ ადგა და მიდიოდა.